\chapter{Lo standard X.509, le PKI ed i documenti elettronici}
\label{cap:04}
%https://books.google.it/books?id=-FbwbCwG5qMC
\section{Certificato a chiave pubblica}
\label{sez:certificato_a_chiave_pubblica}
\begin{figure}
%127[2]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/02/127}
 \caption{Verifica di una firma digitale per mezzo di un certificato a chiave pubblica.}
\end{figure}

%Si hanno dei dati a cui è associata una firma. Per vedere se tale firma va d’accordo con i dati si utilizza una funzione di hash per creare il digest dei dati, e allo stesso tempo si effettua la decifrazione della firma in modo da ottenere il digest estratto dalla firma per poter confrontare i due digest. Ma per effettuare l’operazione di decifratura è necessaria la chiave pubblica, la quale si prende da un certificato che sarà anch’esso firmato e si ripete nuovamente lo schema\textellipsis

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{67}{certificato a chiave pubblica}{una struttura dati usata per legare in modo sicuro una chiave pubblica ad alcuni attributi}
\end{description}
\end{mdframed}

%119[2]
\noindent
I \textbf{certificati a chiave pubblica} permettono di distribuire le chiavi pubbliche per usare le firme digitali in modo sicuro: la chiave pubblica del mittente non è fornita dal mittente, ma è fornita da un'entità esterna fidata attraverso un certificato a chiave pubblica, altrimenti un attaccante potrebbe spacciare la sua chiave pubblica come la chiave pubblica del mittente legittimo.

Solitamente un certificato lega una chiave pubblica ad un'identità, cioè a una persona fisica, ma gli attributi dipendono dal contesto applicativo:
\begin{itemize}
\item sicurezza delle reti: gli attributi sono gli indirizzi IP;
\item sicurezza della posta elettronica: gli attributi sono gli indirizzi di posta elettronica;
\item sicurezza del Web: gli attributi sono gli URL.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%120[2]
\paragraph{Formati per certificati a chiave pubblica}
\begin{itemize}
\item \ul{PKCS~\#6}: il vecchio standard dell’RSA, reso obsoleto dalla versione 3 di X.509;
%3
\item \ul{X.509} (sez.~\ref{sez:X509}): è lo standard attualmente più usato:
\begin{itemize}
\item versioni 1 (1988) e 2 (1993): sono state definite solo dall'ISO come parte integrante del sistema OSI, ma non sono molto soddisfacenti;
\item versione 3 (1996): è stata definita dall'ISO congiuntamente con l’IETF, ed è adatta per le necessità di sicurezza di Internet grazie all'introduzione delle estensioni e dei certificati di attributo;
\end{itemize}
\item altri (ad es. \ul{PGP}\footnote{Si rimanda alla sezione~\ref{sez:PGP}.}, \ul{SPKI}): soluzioni alternative, create da soggetti che rifiutano l’utilizzo di X.509, che però non hanno quasi nessun utilizzo pratico.
\end{itemize}

% I certificati possono avere vari formati. Oggi il formato maggiormente usato è il certificato X.509; questo standard sta ad indicare una famiglia di standard, che iniziavano tutti con la lettera X (ITU-T X.509), promulgati dall’ITU per implementare l’architettura aperta OSI.
% 
% Nelle prime due versione il certificato X.509 veniva utilizzato solamente per la sicurezza del Directory Service X.500, ma a partire dalla v3 l’ITU si è associata con l’IETF ed è andata a rivedere lo standard in modo che potesse essere utile anche per la sicurezza di internet. Esistono due varianti della v3:
% \begin{itemize}
% \item Quella del 1996, che era formata da tutte le caratteristiche presenti nella v2 a cui si andava ad aggiungere le estensioni e i certificati di attributo v1.
% \item Quella del 2001, che coincide con la v3 precedente e in più ha apportato alcune modifiche ai certificati di attributo(v2).
% \end{itemize}

\subsection{PKI}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{../pic/02/128}
 \caption{Gerarchia di certificazione.}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{67}{public-key infrastructure (PKI)}{l'infrastruttura tecnica ed organizzativa preposta alla creazione, distribuzione e revoca dei certificati a chiave pubblica}
\definition{4}{73}{certification authority (CA)}{un'entità che emette certificati digitali (soprattutto certificati X.509) e attesta la corrispondenza tra gli elementi di dato in un certificato}
\definition{4}{73}{registration authority (RA)}{un'entità PKI facoltativa (separata dalle CA) che non firma né certificati digitali né CRL ma ha la responsabilità di registrare o verificare alcune o tutte le informazioni (in particolare le identità dei soggetti) necessarie a una CA per emettere i certificati e le CRL e per svolgere altre funzioni di gestione dei certificati}
\definition{4}{73}{end entity}{un'entità di sistema che è il soggetto di un certificato a chiave pubblica e che sta usando, o è autorizzato e in grado di usare, la chiave privata corrispondente solo per scopi diversi dalla firma di un certificato digitale, cioè un'entità che non è una CA}
\definition{4}{73}{relying party}{un'entità di sistema che dipende dalla validità delle informazioni (come il valore della chiave pubblica di un'altra entità) fornite da un certificato digitale}
\definition{4}{73}{gerarchia di certificazione}{una topologia strutturata ad albero (priva di cicli) di relazioni tra le CA e le entità a cui le CA emettono certificati a chiave pubblica}
\definition{4}{73}{CA radice}{la CA che è la CA di livello più alto (la più fidata) in una gerarchia di certificazione, cioè l'autorità sulla cui chiave pubblica tutti gli utenti dei certificati basano la validazione di certificati, CRL, percorsi di certificazione e altri costrutti}
\definition{4}{73}{certificato self-signed}{un certificato a chiave pubblica per cui la chiave pubblica associata dal certificato e la chiave privata usata per firmare il certificato sono componenti della stessa coppia di chiavi, che appartiene al firmatario}
\end{description}
\end{mdframed}

%122[2]
\noindent
La \textbf{Public-Key Infrastructure} (PKI) è composta da entità quali:
\begin{itemize}
\item \textbf{Certification Authority} (CA): è la componente tecnica e ha il compito di emettere i certificati a chiave pubblica;
\item \textbf{Registration Authority} (RA): è la componente organizzativa e ha il compito di verificare l'identità di chi richiede un certificato.
\end{itemize}

%119[2]
La chiave è legata in modo sicuro grazie al fatto che il certificato è \ul{firmato} in modo elettronico dall'emettitore, cioè la CA, che è un'entità esterna fidata $\Rightarrow$ la firma digitale della CA allegata al certificato fornisce integrità e autenticazione, impedendo la creazione di certificati falsi. %
%126[2]
Con questo sistema, il certificato che viene usato per verificare una firma digitale contiene la firma digitale della CA, che andrebbe verificata con un altro certificato a sua volta contenente la firma digitale di un'altra CA, e così via all'infinito.

%128[2]-129[2]
Le CA sono organizzate in una \textbf{gerarchia di certificazione}: le firme digitali contenute nei certificati di una CA sono verificate da certificati della CA al livello superiore. In cima alla gerarchia di certificazione si trova una \textbf{top-level CA}, la quale emette dei \textbf{certificati self-signed}, ovvero firmati da se stessa. Sono considerati validi i certificati self-signed solo delle CA incluse in un elenco di top-level CA attendibili; questo elenco è memorizzato sul dispositivo dell'utente e preconfigurato dal produttore (altre top-level CA possono essere aggiunte dall'utente).
%; questa operazione è come se rendesse questa CA “dio”, in quanto non si ha nessun modo matematico di verificare la validità dei suoi certificati. Per tale ragione è anche chiamata Trusted (Root) CA, perché occorre fidarsi ciecamente del suo operato.
%Se quindi qualcuno riuscisse a falsificare un certificato di questo tipo, questo qualcuno potrebbe andare a falsificare tutta la catena di certificazione.
\FloatBarrier

%55
\paragraph{TSL} La \textbf{Trust service Status List} (TSL) è una lista firmata pubblicata dall'Unione Europea per comunicare i Trust-Service Provider (TSP), cioè le autorità fidate (ad es. CA, server OCSP, Time-Stamping Authority), di ogni Stato membro.

% La TSL è quindi una lista firmata che:
% \begin{itemize}
% \item Elenca tutti i TSP e i servizi che offrono (certificazione, revoca, time-stamping, \textellipsis).
% \item Per ogni TSP ne indica lo stato (supervisionato, sospeso, revocato, \textellipsis).
% \item Indica la storia dello stato di ogni singolo TSP.
% \item Contiene lo schema ed operatore dello schema.
% \end{itemize}
% 
% Dentro la TSL è possibile mettere una white list, per indicare i TSP accreditati, e una black list, per i TSP che esistono ma non sono abilitati a livello governativo.

%2
\subsection{Emissione dei certificati}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{../pic/04/2}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{73}{emissione}{generare e firmare un certificato digitale (o una CRL) e, solitamente, distribuirlo e renderlo disponibile a potenziali utenti del certificato (o utenti della CRL)}
\definition{4}{73}{soggetto}{il nome (di un'entità di sistema) che è associato agli elementi di dato in un certificato digitale; ad es., un DN che è associato a una chiave nel certificato a chiave pubblica}
\definition{4}{73}{emettitore}{la CA che firma un certificato digitale o una CRL}
\definition{4}{73}{repository}{un sistema per archiviare e distribuire i certificati digitali e le relative informazioni (compresi le CRL, i CPS e le politiche di certificato) agli utenti dei certificati}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
In generale un certificato può anche essere creato direttamente dall’utente, ma un attaccante potrebbe dichiarare di possedere la chiave privata corrispondente alla chiave pubblica di qualcun altro $\Rightarrow$ la CA deve certificare la corrispondenza tra la chiave pubblica e l'identità del possessore della chiave privata corrispondente.

%Il modo più semplice per generare dei certificati è utilizzare il software già presente all’interno di tutti i browser, i quali contengono al loro interno tutte le librerie crittografiche necessarie.
Un certificato a chiave pubblica viene generato nel seguente modo:
\begin{enumerate}
\item l'utente genera la coppia di chiavi che costituisce la sua chiave asimmetrica:
\begin{itemize}
\item la chiave privata viene memorizzata localmente sul dispositivo dell'utente, ed è compito dell'utente conservarla in modo che rimanga segreta;
\item la chiave pubblica viene inviata alla CA attraverso la rete, insieme all'identità dell'utente (ad es. con una richiesta PKCS~\#10: si rimanda alla sezione~\ref{sez:PKCS10});
\end{itemize}
%La CA che riceve queste informazioni però non ha nessuna prova che ciò che l’utente ha dichiarato sia vero. Per tale ragione la richiesta viene tenuta temporaneamente in stand-by

\item l'utente si reca personalmente presso una RA e consegna un documento che attesta la sua identità;

\item la RA comunica alla CA che la richiesta di certificato può essere accettata;

\item la CA emette ed invia all'utente un certificato a chiave pubblica contenente l'associazione tra l'identità dell'utente e la chiave pubblica;

\item la CA pubblica il nuovo certificato in un \textbf{repository} {\small (= deposito)} pubblico, da cui è possibile recuperare tutti i certificati emessi dalla CA (comprese le informazioni di revoca, ad es. CRL).
\end{enumerate}
\FloatBarrier

\subsection{Revoca dei certificati}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{73}{revoca di certificato}{l'evento che accade quando una CA dichiara che un certificato digitale precedentemente valido emesso da quella CA è diventato non valido; solitamente dichiarato con una data effettiva}
\end{description}
\end{mdframed}

%123[2]
\noindent
Il certificato ha una scadenza temporale, e quindi va rinnovato periodicamente. Esso è revocabile prima della sua scadenza naturale:
\begin{itemize}
\item su richiesta del \ul{titolare} della chiave privata (\textbf{soggetto}): può chiedere la revoca del certificato se non ha più il controllo della sua chiave privata (ad es. è stata rubata);
\item autonomamente dalla \ul{CA} (\textbf{emettitore}): può chiedere la revoca del certificato se scopre di essere stata truffata (ad es. l'utente ha dichiarato di essere qualcun altro).
\end{itemize}

%124[2]
Quando si valida una firma digitale, è compito del ricevente (\textbf{relying party}) verificare se il certificato era valido o era stato revocato all'atto della firma, tramite due meccanismi possibili:
\begin{itemize}
\item \ul{CRL} (sez.~\ref{sez:CRL}): l'utente scarica l'elenco, firmato dalla CA o da un delegato (ad es. RA), contenente tutti i certificati revocati con le relative date di revoca:
\begin{itemize}
\item[\pro] \ul{verifica ritardata}: è possibile verificare, anche off-line, la validità di un certificato in una qualsiasi data passata (ad es. all'atto della firma);
\item[\con] \ul{risposta grande}: è necessario scaricare un grosso elenco;
\end{itemize}

\item \ul{OCSP} (sez.~\ref{sez:OCSP}): l'utente interroga un server per avere lo stato di un singolo certificato:
\begin{itemize}
\item[\con] \ul{verifica in tempo reale}: la validità è riferita al momento dell'interrogazione;
\item[\pro] \ul{risposta piccola}: il server restituisce solo ``good'', ``revoked'' o ``unknown''.
\end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage%WARNING

%http://www.itu.int/rec/T-REC-X.509
\section{Certificati a chiave pubblica X.509}
\label{sez:X509}
%121[2]
\subsection{Struttura di un certificato X.509}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{../pic/02/121}
\end{figure}

\noindent
Lo standard X.509 è descritto usando la sintassi \textbf{Abstract Syntax Notation 1} (ASN.1), una notazione che permette di specificare in modo completamente astratto un qualunque formato di dati.

Un certificato X.509 versione 3 contiene, oltre alla firma digitale della CA, una sequenza di 10 elementi di dato, tra cui:
% \item CertificateList: è una sequenza che contiene la lista dei certificati che deve essere firmata (tbsCertList, tbs = To-Be-Signed), l’indicazione dell’algoritmo di firma (signatureAlgorithm) e del valore della firma (signatureValue).
% \item TBSCertList: lista dei certificati da firmare, ed è formato da
% \begin{itemize}
\begin{enumerate}
\item \texttt{version}: è la versione della codifica del certificato (= versione dello standard X.509 $-1$);

\item \texttt{serialNumber}: è un numero intero assegnato dalla CA, univoco per ogni certificato emesso da una CA data (cioè il nome dell'emettitore e il numero di serie identificano un certificato univoco);

\item \texttt{signature}: contiene l'identificativo di algoritmo dell'algoritmo e della funzione di hash usati dalla CA nella firma del certificato (ad es. \texttt{sha1WithRSAEncryption});

\item \texttt{issuer}: è il \textbf{distinguished name} (DN) che identifica l'entità che ha firmato ed emesso il certificato (ad es. \texttt{\ul{c}ountryName=IT}, \texttt{\ul{st}ateOrProvinceName=Torino}, \texttt{\ul{o}rganizationName=Politecnico di Torino}, \texttt{\ul{c}ommon\ul{N}ame=CA di prova});

\item \texttt{validity}: è l'intervallo di tempo, compreso tra \texttt{notBefore} e \texttt{notAfter}, in cui era valida la chiave privata corrispondente alla chiave pubblica che sta venendo certificata;

\item \texttt{subject}: è il DN che identifica l'entità associata con la chiave pubblica che sta venendo certificata (ad es. \texttt{\ul{c}ommon\ul{N}ame=Antonio Lioy});

\item \texttt{subjectPublicKeyInfo}: trasporta il valore in chiaro della chiave pubblica che sta venendo certificata, e identifica l'algoritmo di cui questa chiave pubblica è un'istanza (ad es. \texttt{rsaEncryption}: esponente pubblico e modulo);

\setcounter{enumi}{9}
\item \texttt{extensions} (facoltativo): contiene eventuali estensioni specifiche del certificato.
\end{enumerate}
% \end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection{Estensioni}
Le \textbf{estensioni} sono state introdotte dalla versione 3 di X.509 per estendere le definizioni dei certificati e delle CRL, rendendoli più flessibili e accogliendo le diverse necessità.

%5
È responsabilità della CA contrassegnare un'estensione come critica o non critica:
\begin{itemize}
\item \ul{non critica}: se il ricevente non riconosce l'estensione, può scegliere se rifiutare il certificato oppure ignorare l'estensione;
\item \ul{critica}: se il ricevente non riconosce l'estensione, dovrebbe rifiutare l'intero certificato.\\
L'elaborazione è interamente responsabilità del relying party: può decidere di accettare comunque il certificato a suo rischio e pericolo, senza alcuna copertura legale fornita dalla CA.
\end{itemize}

%4
Esistono estensioni di due tipi:
\begin{itemize}
%6
\item \ul{standard}: estensioni definite nello standard, quindi comprese da tutti i riceventi, suddivise in cinque categorie:
\begin{itemize}
\item \textbf{key and policy information}: forniscono informazioni sulla \ul{chiave} che sta venendo certificata e sulla \ul{politica di sicurezza}, ovvero le regole formali seguite dalla CA nell’emissione del certificato;
\item \textbf{subject and issuer attributes}: forniscono delle informazioni aggiuntive sul \ul{soggetto} e sull’\ul{emettitore};
\item \textbf{certification path constraints}: impongono dei vincoli sulla catena di certificazione;
\item \textbf{basic CRL extensions}: forniscono informazioni di base sulla CRL;
\item \textbf{CRL distribution points and delta-CRLs}: forniscono informazioni sui punti di distribuzione delle CRL e sulle delta CRL;
\end{itemize}

\item \ul{private}: estensioni definite da una singola azienda o gruppo chiuso, quindi comprese solo da un gruppo ristretto di riceventi (ad es. entro l'azienda).
%Queste estensioni sono codificate, nel senso che lo standard dice come devono essere fatte, ma sono modificabili a piacimento. Questo permette di rendere i certificati personalizzabili a piacere, ma poiché non tutti sono a conoscenza di tali formati il loro uso sarà ristretto solamente alla comunità a cui è stato reso noto il loro formato.
\end{itemize}

\subsubsection{Estensioni standard}
\label{sez:estensioni_standard_x509}
Le estensioni standard specifiche del certificato comprendono:
\begin{itemize}
%7
\item key and policy information:
\begin{enumerate}[a)]
\item estensione \textbf{authority key identifier}: identifica la \ul{chiave pubblica} da usare per verificare la firma su questo certificato;

%8-9
\setcounter{enumi}{2}
\item estensione \textbf{key usage}: identifica lo spazio delle \ul{applicazioni crittografiche}, cioè gli scopi per cui può essere usata la chiave pubblica (ad es. firma digitale, key agreement);
% Esso può essere marcato come critico o non critico, a discrezione della CA; se tale estensione è marcata come critica allora il certificato può essere usato solo per gli scopi per cui è stata definita la corrispondente opzione.
% 
% Le applicazioni crittografiche che possono essere definite per il key usage sono (tra parentesi è indicato se la funzione è usabile dalla CA, dall’user o da entrambi):
% \begin{itemize}
% \item digitalSignature (CA, user): il certificato può essere usato per fare una firma digitale.
% \item nonRepudiation (user): il certificato può essere usato non solo per fare una firma digitale, ma per fare una firma con valore legale (ossia che non può essere ripudiata).
% \item keyEnciphement (user): il certificato può essere usato per l’invio di una chiama simmetrica cifrata con la chiave pubblica contenuta in questo certificato.
% \item dataEnciphement: la chiave pubblica può essere usata per cifrare direttamente dei dati.
% \item keyAgreement (encipherOnly, decipherOnly): il Key Agreement può essere ristretto soltanto a generare una chiave di cifratura o decifratura.
% \item keyCertSign (CA): il certificato può essere usato per fare la firma di un certificato.
% \item CRLSign (CA): il certificato può essere usato per fare la firma ad una CRL.
% \end{itemize}
% 
% Per ciascuna di queste applicazioni si ha un bit che può essere messo a 0 (applicazione non permessa) o a 1 (applicazione permessa).

%19
\item estensione \textbf{extended key usage}: identifica lo spazio delle \ul{applicazioni end-user}, che possono usare più applicazioni crittografiche (ad es. firma di codice, autenticazione del server);
% Il gruppo IETF-PKX ha anche definito degli extended key usage, che possono essere usati in aggiunta o in sostituzione dei key usage. Il motivo per cui questo è stato fatto è che gli utenti non capivano molto bene la differenza tra applicazioni crittografiche e applicazioni end-user; gli extended key usage si riferiscono direttamente a funzioni reali (tra parentesi quadre è indicata l’equivalenza con i bit key usage):
% \begin{itemize}
% \item (id-pkix.3.1) serverAuth [DS, KE, KA]: indica che il certificate può essere usato per autenticare un server all’interno di un canale sicuro.
% \item (id-pkix.3.2) clientAuth [DS, KA].
% \item (id-pkix.3.3) codeSigning [DS]: il certificate può essere usato solamente per firmare del codice (quindi limita la funzionalità di DS).
% \item (id-pkix.3.4) emailProtection [DS, NR, KE, KA]: il certificate è usato per la protezione di un indirizzo di posta elettronica.
% \item (id-pkix.3.8) timeStamping [DS, NR]
% \item (id-pkix.3.9) ocspSigning [DS, NR]: certificato usato per firmare risposte OCSP.
% \end{itemize}
\end{enumerate}

%10
\item subject and issuer attributes:
\begin{enumerate}[a)]
%11-12
\item estensione \textbf{subject alternative name}: associa al \ul{soggetto} del certificato uno o più nomi univoci (ad es. indirizzo di posta elettronica, indirizzo IP);
% Essa consente di usare formalismi più opportuni per il campo internet per identificare il possessore del certificato, come ad esempio un indirizzo e-mail, un indirizzo IP, una URL. Questa opzione può essere aggiuntiva, e quindi normalmente è marcata come non critica, oppure può essere indicata come critica andando a lasciare il campo subject-name vuoto (essendo vuoto il campo principale, l’unico che potrà essere usato come alternativa sarà questo campo).
%
% I principali alternative names che possono essere dati al soggetto sono:
% \begin{itemize}
% \item rfc822Name, ossia il normale indirizzo di posta elettronica.
% \item DNSName, nome gestito dal DNS.
% \item IPAddress, indirizzo IP.
% \item uniformResouceIdentifier, il soggetto è identificato da un URI (URL).
% \item directoryName, se si vuole mettere un altro nome aggiuntivo di directory oltre a quello già in uso.
% \item X400Address, formalismo di posta elettronica usato nel sistema di posta X400.
% \item ediPartyName, identificativo usato per gli scambi EDI (Electronic Data Interchange), che è un formato che le aziende usano per scambiarsi direttamente informazioni in formato elettronico (es. ordinativi di merce, stato del magazzino, bolle di consegna).
% \item registeredID, sintassi che fa riferimento ad un qualche identificativo che sia stato definito in qualche database.
% \item otherName, formato definibile a piacimento.
% \end{itemize}

\item estensione \textbf{issuer alternative name}: associa all'\ul{emettitore} del certificato uno o più nomi univoci (ad es. indirizzo di posta elettronica, indirizzo IP);
\end{enumerate}

%13
\item certification path constraints:
\begin{enumerate}[a)]
%14
\item estensione \textbf{basic constraints}: indica se il soggetto è una CA o un utente (\textbf{end entity}) nell'albero di certificazione, e nel primo caso può specificare la massima profondità del sottoalbero;
% Essa indica se il possessore del certificato può agire da autorità di certificazione o meno:
% \begin{itemize}
% \item BC-true: il subject indicato nel certificato è una CA.
% \item BC-false: il subject è una EE (End Entity), chiamata così perché al di sotto di sé nella gerarchia non può esserci nessun’altro.
% \end{itemize}
% 
% Quando si pone BC-true allora è anche possibile indicare un secondo parametro, che indica la profondità dell’albero di certificazione dopo questa CA. Con questo parametro una CA superiore vincola quella inferiore a creare/non creare altri sottorami.
% 
% Può essere definita come critica o non critica, ma poiché è un elemento molto importante si consiglia fortemente di definire tale estensione come critica.

%15
\item estensione \textbf{name constraints}: limita il dominio dei \ul{nomi fidati} che la CA soggetto può inserire nei suoi certificati (ad es. indirizzi di posta elettronica limitati a ``*.polito.it'');
%Un’altra sottocategoria importante è la \textit{name constraints}. Essa ha senso solo nei certificati di CA (BC-true), e sta ad indicare lo spazio dei nomi certificabili da una CA. Può essere posta come critica o non critica.
\end{enumerate}

\item CRL distribution points and delta-CRLs:
\begin{enumerate}[a)]
%16
\item estensione \textbf{CRL distribution points}: contiene le directory entry, gli indirizzi di posta elettronica o gli URL di uno o più \ul{punti di distribuzione} da cui è possibile reperire le CRL da usare nella verifica della validità del certificato in esame.
% Esso indica il punto di distribuzione della CRL da usare nella verifica della validità di un certificato; in altre parole è un puntatore che può essere
% \begin{itemize}
% \item Una directory entry.
% \item Un indirizzo e-mail, in cui c’è un risponder automatico, o URL, a cui ci si può collegare e andare a scaricare l’ultima versione del CRL.
% \end{itemize}
% 
% È bene notare che questa estensione non sta ad indicare che la CRL puntata sia l’unica valida per tutti i certificati emessi dalla CA. La CA infatti può andare a creare più CRL, in modo da limitarne la dimensione e renderle più gestibili. Il puntatore indicato in questa estensione sta ad indicare la posizione della CRL relativa al certificato in esame.
% 
% Questa estensione può essere critica o non critica, ma il consiglio è quella di marcarla come critica perché se il certificato non avesse questa estensione non ci sarebbe modo di sapere se esso sia stato revocato o meno.
\end{enumerate}
\end{itemize}

%17
%https://tools.ietf.org/html/rfc5280
\subsubsection{Estensioni private}
Il gruppo PKIX di IETF ha definito in un RFC tre estensioni private che, date la loro importanza, sono diventate praticamente standard:
\begin{itemize}
\item estensione \textbf{subject information access}: specifica un metodo (ad es. http) per recuperare le informazioni sul titolare di un certificato e un nome per indicare dove trovarlo (indirizzo);

\item estensione \textbf{authority information access}: è un puntatore all'indietro ai \ul{servizi} della CA che ha emesso il certificato (ad es. URL del server OCSP\footnote{Si rimanda alla sezione~\ref{sez:OCSP_responder}.});
% Questa estensione è molto importante, perché dato un certificato è l’unico modo che si ha per sapere in modo automatico dove si trova un OCSP Responder.
% 
% \begin{figure}[H]
%  \centering
%  \includegraphics[scale=0.75]{pic/04/18}
% \end{figure}
% 
% In generale l’estensione AIA è inserito all’interno di un certificato, che è stato emesso da un certo issuer (ossia da una certa CA). AIA è un back-pointer che in relazione alla CA che ha emesso il certificato indica i servizi che quella CA offre. In particolare i servizi forniti possono essere:
% \begin{itemize}
% \item certStatus, ossia stato del certificato. Questo può ad esempio essere un puntatore all’OCSP. Questa funzionalità è lo scopo principale per cui AIA potrebbe essere usato.
% \item certRetrieval, puntatore ad una URL che fornito un opportuno parametro restituisce i certificati emessi dalla CA.
% \item CAPolicy, puntatore che indica la posizione e in che modo possa essere scarica la politica di sicurezza seguita dalla CA.
% \item CACerts, certificati relativi alla CA stessa. 
% \end{itemize}
% 
% Questa estensione può essere marcata come critica o non critica.

%TODO l'ultima bozza a contenere CA information access sembra questa: https://tools.ietf.org/html/draft-ietf-pkix-ipki-part1-03
\item estensione \textbf{CA information access}: è un puntatore all'indietro ai servizi della CA che possiede il certificato.
\end{itemize}

\section{CRL X.509}
\label{sez:CRL}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{73}{certificate revocation list (CRL)}{una struttura dati che enumera i certificati digitali che sono stati invalidati dal loro emettitore prima di quando si pianificava che scadessero}
\definition{4}{73}{delta CRL}{una CRL parziale che contiene solo entry per i certificati che sono stati revocati dall'emissione di una precedente base CRL}
\definition{4}{73}{indirect certificate revocation list (ICRL)}{in X.509, una CRL che può contenere le notifiche di revoca di certificato per certificati emessi da CA diverse dall'emettitore (cioè il firmatario) della ICRL}
\end{description}
\end{mdframed}

%20
\noindent
Una \textbf{Certificate Revocation List} (CRL) può essere:
\begin{itemize}
\item \ul{base CRL}: contiene l’elenco di tutti i certificati che sono stati revocati prima di una certa data, con le relative date di revoca;
\item \ul{delta CRL}: contiene l'elenco dei soli certificati revocati da quando è stata emessa una precedente base CRL, per fornire \textbf{aggiornamenti differenziali} più piccoli e dinamici.
\end{itemize}

Le CRL sono emesse periodicamente dagli emettitori dei certificati per mantenerle aggiornate.

Le CRL possono essere firmate da due entità diverse:
\begin{itemize}
 \item direttamente dalla CA che ha emesso i certificati revocati;
 \item da una RA delegata dalla CA (\textbf{indirect CRL} [iCRL]).\\
 Una CA può delegare una RA per motivi organizzativi: la RA può accettare le richieste di revoca ed emettere una nuova CRL anche fuori dagli orari lavorativi degli impiegati della CA.
%Delegata dalla CA significa che la CA ha fornito alla Revokation Authority un certificato che contiene il bit CRLSign settato a true; con tale certificato la CA autorizza la Revokation Authority a firmare delle CRL a nome suo.
\end{itemize}

%23
\subsection{Sequenza temporale di revoca di un certificato}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{../pic/04/23}
\end{figure}

\noindent
La revoca di un certificato non è immediata, ma dall'evento di compromissione all'emissione della CRL aggiornata trascorre un certo tempo, durante il quale le firme realizzate con la chiave rubata sono considerate valide:
\begin{enumerate}
\item \ul{emissione CRL}: viene emessa la CRL numero $n$;

\item \ul{evento di compromissione della chiave}: la chiave privata dell'utente viene rubata o persa;

\item \ul{richiesta di revoca del certificato}: l'utente si reca alla CA per chiedere di revocare il certificato associato alla chiave rubata, dichiarando il momento in cui è avvenuto l'evento di compromissione.\\
Questa è la \textbf{invalidity date}: il titolare della chiave pubblica, non la CA, ha la responsabilità sulla sua veridicità;

\item \ul{tempo di revoca del certificato}: la CA, dopo aver verificato che l'identità del richiedente corrisponda all'identità del soggetto del certificato, revoca il certificato.\\
Questa è la \textbf{revocation date}: la CA ha la responsabilità sulla sua veridicità;

\item \ul{emissione CRL}: viene emessa la CRL numero $n+1$, dove la revoca del certificato viene resa pubblica.
%è compito dei Relying Party attendere questa nuova versione del CRL.
\end{enumerate}

\paragraph{Attacchi} La CRL è pressoché inutile se non è aggiornata o se non si sa esattamente quando la firma è stata realizzata:
\begin{itemize}
\item \ul{attacco back-dating}: l'attaccante realizza la firma portando indietro la data del dispositivo, in modo che la firma risulti realizzata prima del furto della chiave $\Rightarrow$ serve una prova che la firma è stata realizzata prima di un certo istante di tempo (si rimanda alla sezione~\ref{sez:timestamping_firma});
\item \ul{attacco DNS spoofing}: il campo ``issuing distribution point'' della CRL non è protetto $\Rightarrow$ un attaccante può reindirizzare il relying party a una versione vecchia della CRL.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%125[2]-21
\subsection{Struttura di una CRL X.509}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{../pic/02/125}
\end{figure}

\noindent
Una CRL X.509 versione 2 contiene, oltre alla firma digitale dell'emettitore, una sequenza di 7 elementi di dato:
\begin{itemize}
\item \texttt{version}: è la versione della codifica della CRL;\footnote{Le designazioni v1 e v2 per una CRL X.509 sono disgiunte dalle designazioni v1 e v2 per un certificato a chiave pubblica X.509, e dalla designazione v1 per un certificato di attributo X.509.}
\item \texttt{signature}: contiene l'identificativo di algoritmo dell'algoritmo e della funzione di hash usati dall'emettitore nella firma della CRL (ad es. \texttt{sha1WithRSAEncryption});
\item \texttt{issuer}: è il DN che identifica l'entità che ha firmato ed emesso la CRL;
\item \texttt{thisUpdate}: è la data e ora in cui è stata emessa la CRL;
\item \texttt{nextUpdate} (facoltativo): è la data e ora in cui verrà emessa la prossima CRL;
%Qualora venisse revocato un certificato prima di tale data, verrebbe emessa immediatamente una nuova CRL. 
\item \texttt{revokedCertificates} (facoltativo): elenca i certificati che sono stati revocati:
\begin{itemize}
\item \texttt{serialNumber}: è il numero di serie del certificato revocato;
\item \texttt{revocationDate}: è la data e ora di revoca del certificato, cioè quando il titolare della chiave pubblica ha fatto la richiesta di revoca alla CA;
\item \texttt{crlEntryExtensions} (facoltativo): contiene eventuali estensioni specifiche della entry (certificato revocato);
\end{itemize}
\item \texttt{crlExtensions} (facoltativo): contiene eventuali estensioni specifiche della CRL.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%22
\subsection{Estensioni}
\subsubsection{Estensioni specifiche della CRL}
Le estensioni standard specifiche della CRL (\texttt{crlExtensions}) comprendono:
\begin{itemize}
\item key and policy information:
\begin{enumerate}[a)]
\item estensione \textbf{authority key identifier}: identifica la \ul{chiave pubblica} da usare per verificare la firma su questa CRL;
\end{enumerate}

\item subject and issuer attributes:
\begin{enumerate}[a)]
\setcounter{enumi}{1}
\item estensione \textbf{issuer alternative name}: associa all'\ul{emettitore} della CRL uno o più nomi univoci (ad es. indirizzo di posta elettronica, indirizzo IP);
\end{enumerate}

\item basic CRL extensions:
\begin{enumerate}[a)]
\item estensione \textbf{CRL number}: è il \ul{numero di sequenza} progressivo della CRL;
\end{enumerate}

\item CRL distribution points and delta-CRLs:
\begin{enumerate}[a)]
\setcounter{enumi}{1}
\item estensione \textbf{issuing distribution point}: contiene la directory entry, l'indirizzo di posta elettronica o l'URL del \ul{punto di distribuzione} da cui è possibile reperire la prossima CRL;
\setcounter{enumi}{4}
\item estensione \textbf{delta CRL indicator}: identifica la CRL come una \ul{delta CRL} che fornisce aggiornamenti differenziali a una CRL base riferita.
%indicatore che indica se la CRL è di tipo piena o differenziale. Questo campo e quello precedente sono usati insieme in modo da andare a creare più CRL di più piccole dimensioni, invece di avere un'unica CRL ma molto grande.
\end{enumerate}
\end{itemize}

\subsubsection{Estensioni specifiche della entry}
Le estensioni standard specifiche della entry (\texttt{crlEntryExtensions}) comprendono:
\begin{itemize}
\item basic CRL extensions:
\begin{enumerate}[a)]
\setcounter{enumi}{1}
\item estensione \textbf{reason code}: indica il motivo per cui il certificato è stato revocato (alcuni motivi sono più gravi di altri);
\item estensione \textbf{hold instruction code} (deprecata): permette di sospendere temporaneamente l'uso di un certificato (ad es. un soldato va in vacanza);
\item estensione \textbf{invalidity date}: è la data e ora da cui il certificato non è più valido, cioè quando è avvenuto l'evento di compromissione della chiave;
\end{enumerate}

\item CRL distribution points and delta-CRLs:
\begin{enumerate}[a)]
\setcounter{enumi}{3}
\item estensione \textbf{certificate issuer}: quando la CRL è indirect, identifica la CA che aveva emesso il certificato revocato e ha delegato la RA.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\clearpage%WARNING

\section{OCSP}
\label{sez:OCSP}
\label{sez:OCSP_responder}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.85]{../pic/04/25}
 \caption{Architettura di OCSP.}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{73}{certificate status responder}{un server online fidato che agisce per una CA per fornire le informazioni autenticate sullo stato di un certificato agli utenti di certificato; offre un'alternativa all'emissione di una CRL}
\end{description}
\end{mdframed}

%24
\noindent
Lo standard \textbf{Online Certificate Status Protocol} (OCSP), definito dal gruppo IETF-PKIX, serve per verificare in linea se un certificato è valido:
\begin{enumerate}
\item un \textbf{server OCSP} (o OCSP responder) scarica tutte le CRL da cui attingere le informazioni di revoca;
%Una delle implementazioni tipiche è quella di avere un OCSP, molto spesso aziendale, che attinge da tantissime CRL, ed è questo OCSP a fornire le risposte ai client. Questo viene fatto in modo da evitare ai client di doversi scaricare tutte le CRL.
\item il relying party interroga il server OCSP sullo stato corrente del certificato;
\item il server OCSP restituisce lo stato corrente del certificato:
\begin{itemize}
\item \ul{good}: il certificato non è stato revocato;
\item \ul{revoked}: il certificato è stato revocato:
\begin{itemize}
\item \texttt{revocationTime}: la data e ora di revoca del certificato;
\item \texttt{revocationReason}: il motivo della revoca del certificato;
\end{itemize}
\item \ul{unknown}: il certificato è sconosciuto.
\end{itemize}
\end{enumerate}

Le risposte sono firmate dal server OCSP, ma il certificato del server OCSP non è verificabile con OCSP stesso $\Rightarrow$ spesso i certificati dei server OCSP hanno una durata molto breve (ad es. 24 ore).

%26
\paragraph{Modelli di server OCSP}
\begin{itemize}
\item \textbf{Trusted Responder}: il server OCSP è pagato dagli utenti:
\begin{itemize}
\item risponde alle richieste su qualsiasi certificato;
\item il certificato del server OCSP è indipendente dalle CA;
\item gli utenti si fidano del server (ad es. server aziendale, trusted third party);
\end{itemize}

\item \textbf{Delegated Responder}: il server OCSP è pagato da una CA:
\begin{itemize}
\item risponde alle richieste solo sui certificati emessi dalla CA;
\item il certificato del server OCSP è fornito dalla CA (estensione ``extended key usage'' = \texttt{ocspSigning});
\item gli utenti recuperano l'URL del server OCSP dall'estensione ``authority information access'' del certificato da verificare.
\end{itemize}
\end{itemize}

%25
\paragraph{Attacchi DoS} La firma della risposta causa un grosso carico sul server stesso $\Rightarrow$ le risposte possono essere pre-calcolate per ridurre il carico sul server, ma:
\begin{itemize}
\item non sono più aggiornate in tempo reale;
\item rendono possibili attacchi di tipo replay.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%27
\section{Time-stamping}
\label{sez:timestamping_firma}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/04/27}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{73}{time stamp}{rispetto a un oggetto di dato, un'etichetta o un marchio in cui è registrato il tempo (ora del giorno o altro istante di tempo trascorso) in cui l'etichetta o il marchio è stato affisso all'oggetto di dato}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Il \textbf{Time-Stamp Token} (TST) è una prova allegata a un documento per dimostrare che:
\begin{itemize}
\item il documento è stato creato \ul{prima} di un certo istante di tempo (non è noto il tempo di creazione esatto);
\item il documento non è stato modificato \ul{dopo} quell'istante di tempo.
\end{itemize}

Il TST è fornito da un trusted third party, chiamato \textbf{Time-Stamping Authority} (TSA), tramite un protocollo client-server, chiamato \textbf{Time-Stamp Protocol} (TSP):
%Questo è un protocollo client-server che definisce il protocollo di richiesta (TSP, Time-Stamp Protocollo) e il formato della prova che viene fornita nella risposta (TST, Time-Stamp Token).
\begin{enumerate}
\item il client invia alla TSA il digest del documento calcolato tramite un algoritmo di hash (il documento potrebbe essere riservato);
\item la TSA restituisce un TST contenente:
\begin{itemize}
 \item il \ul{digest} del documento;
 \item la \ul{data e ora} corrente fornita dall'orologio della TSA;
 \item la \ul{firma digitale} della TSA, calcolata sulla data e ora e sul digest;
\end{itemize}
\item il client allega il TST al documento.
\end{enumerate}

Questo sistema è utile a livello applicativo quando un documento deve essere completato entro una certa scadenza, ma la consegna potrebbe essere ritardata (ad es. il server su cui caricarlo è sovraccarico).

Un singolo TST non è sufficiente per distinguere il momento della creazione e il momento della firma di un documento $\Rightarrow$ con due TST si può dimostrare che il documento è stato firmato nell'intervallo di tempo compreso tra il primo e il secondo TST:
\begin{enumerate}
\item al documento privo di firma viene allegato un primo TST;
\item il documento viene firmato dall'utente con la propria chiave privata;
\item al documento firmato viene allegato un secondo TST che copre anche la firma.
\end{enumerate}
\FloatBarrier
\clearpage%WARNING

\section{PSE}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{71}{personal security environment (PSE)}{archiviazione locale sicura per la chiave privata di un'entità, la chiave della CA direttamente fidata ed eventualmente altri dati; a seconda della politica di sicurezza dell'entità o dei requisiti di sistema, questo può essere, per esempio, un file protetto crittograficamente o un token hardware resistente alle manomissioni}
\end{description}
\end{mdframed}

%28
\noindent
Il \textbf{Personal Security Environment} è un luogo dove un utente può conservare:
%questo ambiente è definito personale proprio ad enfatizzare che contenendo una chiave privata deve essere di una singola persona o di un singolo attore.
\begin{itemize}
\item la propria \ul{chiave privata}: deve essere tenuta segreta;
\item i \ul{certificati self-signed} delle CA radice fidate: devono essere autentici (non falsi).
\end{itemize}

Il PSE può essere implementato in due modi:
\begin{itemize}
\item \textbf{software} (sez.~\ref{sez:PKCS12}): la chiave privata e i certificati sono salvati all'interno di un file criptato;
\item \textbf{hardware} (sez.~\ref{sez:hardware_pse}): la chiave privata e i certificati sono salvati all'interno di un dispositivo hardware.
\end{itemize}

Un PSE supporta la \textbf{mobilità}: l'utente può usare la propria chiave su diversi dispositivi, anche se possono insorgere dei problemi:
\begin{itemize}
\item \ul{hardware}: un dispositivo (ad es. smartphone) potrebbe non disporre di una porta USB a cui collegare il lettore di smart card;
\item \ul{software}: l'applicazione potrebbe non supportare il formato PKCS~\#12.
\end{itemize}

%31
\subsection{PKCS~\#11}
\textbf{PKCS~\#11} è una API di sicurezza di basso livello che offre agli sviluppatori delle applicazioni un'interfaccia standard per accedere alle primitive del PSE di livello inferiore.
%Il PKCS-11 faceva parte di un’architettura più ampia chiamata CDSA.

Fornisce un \textbf{motore crittografico} in grado di svolgere le operazioni di crittografia base (ad es. firma, criptazione), che è implementabile:
\begin{itemize}
\item in \ul{software}: una libreria che implementa tutti gli algoritmi;
\item in \ul{hardware}: una libreria che è uno stub verso un PSE hardware.
\end{itemize}

\textbf{Crypto Service Provider} (MS-CAPI CSP) è l'alternativa proprietaria di Microsoft.

%32
\subsection{Formati binari sicuri per i dati}
Una migliore alternativa all’uso delle primitive crittografiche è rappresentata dai \textbf{formati binari} sicuri per i dati:
\begin{itemize}
\item \ul{PKCS~\#12} (sez.~\ref{sez:PKCS12}): formato che implementa i \ul{software PSE} per la memorizzazione e il trasporto di chiavi private e certificati;
\item \ul{PKCS~\#10} (sez.~\ref{sez:PKCS10}): formato per \ul{richieste di certificati} in un'infrastruttura di certificazione;
\item \ul{PKCS~\#7} (sez.~\ref{sez:PKCS7}): formato per \ul{buste sicure} = struttura dati in cui mettere i dati da firmare e/o criptare.
\end{itemize}

Su questi formati binari si basano i \textbf{formati applicativi}, come lo standard S/MIME\footnote{Si rimanda alla sezione~\ref{sez:SMIME}.} e gli standard per la creazione di documenti elettronici a norma di legge.

\section{PSE hardware}
\label{sez:hardware_pse}
%28
Un PSE hardware può essere:
\begin{itemize}
\item \textbf{passivo} (ad es. chiavetta USB): si limita a memorizzare la chiave privata e i certificati in forma criptata, ad es. firma digitale:
%si ha un supporto hardware che conserva lo stesso tipo di file di un software PSE. In altre parole il sistema permette di proteggere le chiavi e di poterle trasportare abbastanza facilmente.
\begin{enumerate}
\item il dispositivo fornisce la \ul{chiave privata} in input al PC;
\end{enumerate}

\item \textbf{attivo}: è anche in grado di svolgere internamente le operazioni crittografiche grazie a funzioni crittografiche integrate a bordo, ad es. firma digitale:
\begin{enumerate}
\item il PC fornisce il \ul{digest} in input al dispositivo;
\item il dispositivo restituisce la \ul{firma digitale} in output al PC.
\end{enumerate}
\end{itemize}

Le chiavi segrete possono essere generate:
\begin{itemize}
\item \ul{esternamente}: la chiave deve essere generata esternamente e poi inserita nel dispositivo $\Rightarrow$ in caso di guasto o smarrimento del dispositivo, i dati criptati sono ancora decriptabili se è stato effettuato il backup della chiave in un luogo sicuro;
\item \ul{internamente}: il dispositivo è in grado di calcolare la chiave autonomamente $\Rightarrow$ la chiave rimane sempre confinata in un ambiente protetto (il PC potrebbe essere infettato da virus).
\end{itemize}

%29
\subsection{Smart card crittografica}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.85]{pic/04/29}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{73}{token crittografico}{un dispositivo fisico, controllato dall'utente e portatile (ad es. smart card o carta PCMCIA) usato per memorizzare le informazioni crittografiche ed eventualmente anche svolgere le funzioni crittografiche}
\definition{4}{72}{smart card crittografica}{carta a chip con memoria e con capacità crittografiche autonome}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Una smart card crittografica contiene:
\begin{itemize}
\item microcontrollore: un semplice processore, con sistemi di I/O integrati, che avendo una potenza di calcolo limitata non è adatta a svolgere le operazioni crittografiche;
\item ROM: memorizza il sistema operativo della smart card (CardOS);
\item \textbf{coprocessore crittografico}: circuiti hardware che implementano le funzioni crittografiche (ad es. firma);
\item \textbf{EEPROM}: una sorta di memoria flash non volatile, di piccole dimensioni (4-32 KB), in cui sono memorizzate le chiavi segrete in forma criptata.
\end{itemize}

Esistono vari tipi di smart card:
\begin{itemize}
\item \ul{semplici} (economiche): il coprocessore crittografico implementa un algoritmo simmetrico (DES);
%in quanto la circuiteria necessaria alla loro implementazione è molto semplice
\item \ul{complesse} (costose): il coprocessore crittografico implementa un algoritmo asimmetrico (RSA) o a curve ellittiche.\\
Il costo dipende da:
\begin{itemize}
 \item lunghezza delle chiavi;
 \item generazione delle chiavi private a bordo.
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item l'utilizzo delle smart card richiede un \textbf{lettore di smart card}:
\begin{itemize}
\item sono necessari \ul{driver} per tutti i sistemi operativi esistenti;
\item è necessario il supporto da parte delle \ul{applicazioni}.
\end{itemize}

\item le smart card sono per gli utenti, non per i server:
\begin{itemize}
\item le interfacce di I/O consentono dei trasferimenti lenti;
\item le operazioni crittografiche sono lente.
\end{itemize}
Un attaccante potrebbe inviare a una smart card attiva tanti digest da firmare per rendere la smart card occupata $\Rightarrow$ si può chiedere all'utente di digitare un \textbf{pin}, per mezzo di un tastierino a bordo, ogni volta che viene generata una firma.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%30
\subsection{HSM}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.85]{pic/04/30}
\end{figure}

\noindent
L'\textbf{Hardware Security Module} (HSM) è un acceleratore crittografico per server (ad es. server OCSP, Time-Stamping Authority) che ha gli stessi componenti logici della smart card, ma con prestazioni migliori.
% che svolge essenzialmente due funzioni:
% \begin{itemize}
% \item Avere una memoria protetta dove mantenere le chiavi private del server.
% \item Avere capacità crittografiche autonome; tipicamente si implementano gli algoritmi RSA, ma talvolta anche algoritmi simmetrici.
% \end{itemize}
% Grazie alla grande velocità che si può avere nella parte di I/O, talvolta questi acceleratori vengono usati anche per la parte simmetrica: i dati che arrivano in chiaro vengono cifrati.
% Anche se con questa soluzione si ha una grande potenza di calcolo, è sempre presente la parte di coprocessore crittografico in quanto le operazioni crittografiche sono molto più veloci se eseguite in hardware rispetto che implementarle in software.

\paragraph{Fattori di forma}
\begin{itemize}
\item schede PCI;
\item dispositivi esterni: USB, IP, SCSI\textellipsis
\end{itemize}
\FloatBarrier

%43
\section{PKCS~\#12}
\label{sez:PKCS12}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.9]{../pic/04/43}
\end{figure}

\noindent
\textbf{PKCS~\#12} è il formato standard, derivato dal formato PFX di Microsoft, che implementa un PSE software:
\begin{itemize}
\item \ul{trasporto}: l'identità digitale può essere esportata e importata tra applicazioni (ad es. browser Web) o sistemi diversi;
\item \ul{backup}: la chiave privata può essere recuperata in caso di smarrimento.
\end{itemize}

Un file PKCS~\#12 contiene del materiale crittografico personale, firmato e criptato tramite password, come:
\begin{itemize}
\item la chiave privata;
\item il certificato corrispondente alla chiave privata;
\item il certificato della CA emittente.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%Formato molto diffuso ma anche criticato dal punto di vista tecnico, specie nell’implementazione di Microsoft che risulta essere molto debole (nello standard sono prescritti il numero minimo e massimo di operazioni, e Microsoft ha implementato solamente il numero minimo).
% 
% I file che rispettano questo formato hanno estensione .P12 (Microsoft utilizza l’estensione .PFX), e sono usati per operazioni di import/export.

%41
\section{PKCS~\#10}
\label{sez:PKCS10}
\begin{figure}
%42
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8]{pic/04/41}
\end{figure}

\noindent
\textbf{PKCS~\#10} è il formato standard usato da un utente per la richiesta di un certificato alla CA.

La richiesta PKCS~\#10 contiene:
\begin{itemize}
\item il \ul{distinguished name} (DN) dell'utente richiedente;
\item la \ul{chiave pubblica} da certificare;
\item eventuali attributi, tra cui:
\begin{itemize}
\item una \ul{password a sfida} tramite la quale l'utente potrà in seguito richiedere la revoca del certificato;
\item gli \ul{attributi} (ad es. PKCS~\#9) che dovranno essere inseriti nel certificato;
\item altre informazioni sul richiedente.
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{73}{protocollo proof-of-possession}{un protocollo con il quale un'entità di sistema dimostra a un'altra di possedere e controllare una chiave crittografica o altre informazioni segrete}
\end{description}
\end{mdframed}

La richiesta PKCS~\#10 viene firmata con la chiave privata corrispondente alla chiave pubblica da certificare $\Rightarrow$ la CA può verificare che il richiedente sia il legittimo titolare della chiave pubblica.
\FloatBarrier

\section{PKCS~\#7}
\label{sez:PKCS7}
%33
\textbf{PKCS~\#7}, denominato ``Cryptographic Message Syntax'' (CMS), permette di creare \textbf{buste sicure} che possono contenere dati di qualsiasi tipo.
%PKCS-7 è nato su iniziativa dell’RSA per la busta sicura, per poi essere successivamente donato all’IETF che ne ha cambiato il nome in CMS (Cryptographic Message Syntax).

PKCS~\#7 è molto flessibile:
\begin{itemize}
\item i dati possono essere \ul{criptati e/o firmati} usando algoritmi simmetrici o asimmetrici;
\item permette \ul{più firme} (parallele o sequenziali) su uno stesso oggetto (si rimanda alla sezione~\ref{sez:firme_multiple});%in modo da mimare due diversi tipi di processi autorizzativi che si usano normalmente nella vita quotidiana
\item è un \textbf{formato autoconsistente}: può includere, oltre ai dati e alla firma, anche i \ul{certificati} (con le relative informazioni di revoca) necessari per verificare la firma;
\item è un \textbf{formato ricorsivo}: il contenuto di un oggetto PKCS~\#7 può essere un altro oggetto PKCS~\#7.
\end{itemize}

%Essendo uno standard molto vecchio, la sua sintassi è specificata in ASN.1-BER (il formato ASN1-DER che è più completo viene usato solo per alcune parti).

%34
% \subsection{Evoluzione di CMS}
% CMS ha subito una serie di modifiche nel corso degli anni:
% \begin{itemize}
% \item RFC-2630 (06/99): Versione di base compatibile con PKCS-7 v1.5, ha aggiunto la possibilità di supportare key-agreement and pre-shared key (ossia cifrare o firmare qualcosa con delle chiavi concordate esternamente dallo standard).
% \item RFC-3369 (08/02): Sono state aggiunte le chiavi calcolate in base ad una password (pwd-based key) è uno schema di estensione per generica gestione chiavi. Gli algoritmi sono stati tolti da dentro l’RFC e sono stati messi in un RFC separato, in modo da avere un RFC che delinea la sintassi e un altro che delinea come si usano gli algoritmi con quella sintassi.
% \item RFC-3852 (07/04): Estensione per supporto di certificati generici, non solo X.509.
% \item RFC-5652 (09/09): Chiarimenti su firme multiple.
% \end{itemize}

%35
% \subsection{Algoritmi per CMS}
% L’RFC-3370 definisce gli algoritmi base:
% \begin{itemize}
% \item Digest: MD5, SHA-1.
% \item Firma: RSA, DSA.
% \item Key management
% \begin{itemize}
% \item Agreement: DH.
% \item Transport: RSA.
% \item Wrapping simmetrico: 3DES, RC2.
% \item Derivation (derivare una chiave da una password): PBKDF2.
% \end{itemize}
% \item Cifratura dei contenuti: 3DES-CBC, RC2-CBC.
% \item MAC: HMAC-SHA1.
% \end{itemize}
% 
% Queste funzioni di base forniscono un livello minimo di interoperabilità.
% 
% Lo standard ha subito una serie di modifica con il tempo, con l’aggiunta di molti altri algoritmi di base.

%37
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{../pic/04/37}
 \caption{Struttura PKCS~\#7.}
\end{figure}

Una busta PKCS~\#7 contiene un blocco di alto livello (\texttt{contentInfo}) suddiviso in due parti:
\begin{itemize}
\item \texttt{contentType}: il tipo di contenuto base;
\item \texttt{content}: i dati + le informazioni aggiuntive sui dati.
\end{itemize}

%38
Lo standard PKCS~\#7 definisce sei tipi di contenuto base:
\begin{itemize}
\item \texttt{data}: dati in chiaro (codifica di una generica sequenza di byte);
\item \texttt{signedData} (sez.~\ref{sez:enveloping_signature}): dati in chiaro + una o più firme parallele;%ossia tutti i firmatari hanno firmato gli stessi dati).
\item \texttt{envelopedData} (sez.~\ref{sez:digital_envelopes}): dati criptati con una chiave simmetrica + chiave simmetrica criptata con le chiavi pubbliche RSA dei destinatari;
\item \texttt{signedAndEnvelopedData}: dati + firme digitali, entrambi criptati con le chiavi pubbliche RSA dei destinatari;
\item \texttt{digestData}: dati in chiaro + digest (solo per integrità);
\item \texttt{encryptedData}: dati criptati con una chiave simmetrica (non inclusa perché assunta gestita per altri mezzi).
\end{itemize}
\FloatBarrier

%39
\subsection{Documenti firmati digitalmente (enveloping signature)}
\label{sez:enveloping_signature}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8]{../pic/04/39}
\end{figure}

\noindent
Il tipo \texttt{signedData} è il più usato per imbustare dei \ul{dati firmati}:
\begin{itemize}
\item \texttt{version}: la versione dello standard usato;
\item \texttt{digestAlgorithms}: gli algoritmi di hash usati per creare le firme;
%poiché i dati sono firmati da più persone, ciascuna di esse potrebbe aver scelto una algoritmo di digest diverso.
%Utile soprattutto in presenza di documenti molto grossi;
\item \texttt{encapContentInfo}: la struttura contenente i dati incapsulati (in chiaro);
\item \texttt{certificates} (facoltativo): l'elenco dei certificati necessari per verificare le firme;
\item \texttt{crls} (facoltativo): l'elenco delle CRL necessarie per verificare le firme;
\item \texttt{signerInfo}: le informazioni su uno dei firmatari:
\begin{itemize}
\item \texttt{version}: il numero di versione;
\item \texttt{issuer + SN}: il nome dell'emettitore e il numero seriale di certificato che identificano univocamente il certificato del firmatario;
\item \texttt{encryptedDigest}: la firma digitale.
\end{itemize}
\end{itemize}

Il campo \texttt{digestAlgorithms} è posto all'inizio della busta $\Rightarrow$ il ricevente, durante la lettura dei dati incapsulati, può subito iniziare a calcolare i digest su di essi, per poterli poi confrontare velocemente con quelli contenuti nella busta.
\FloatBarrier

%40
\subsection{Buste digitali}
\label{sez:digital_envelopes}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8]{../pic/04/40}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{73}{busta digitale}{una combinazione di
\begin{enumerate}[(a)]
 \item dati (di qualsiasi tipo) con contenuto criptato intesi per un destinatario
 \item la chiave di criptazione del contenuto in forma criptata che è stata preparata per l'uso da parte del destinatario
\end{enumerate}}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Il tipo \texttt{envelopedData} è il più usato per imbustare dei \ul{dati criptati}:
\begin{itemize}
\item \texttt{version}: la versione dello standard usato;
\item \texttt{encryptedContentInfo}: la struttura contenente i dati incapsulati criptati:
\begin{itemize}
\item \texttt{contentType}: il tipo di contenuto;
\item \texttt{encryptionAlgorithm}: l'algoritmo di crittografia simmetrica usato per criptare i dati;
\item \texttt{encryptedContent}: i dati incapsulati veri e propri, criptati con la chiave simmetrica;
\end{itemize}
\item \texttt{recipientInfo}: le informazioni su uno dei destinatari (= riceventi autorizzati a leggere il contenuto):
\begin{itemize}
\item \texttt{version}: il numero di versione;
\item \texttt{issuer + SN}: il nome dell'emettitore e il numero seriale di certificato che identificano univocamente il certificato del destinatario contenente la chiave pubblica usata per criptare la chiave simmetrica;
\item \texttt{encAlgorithm}: l'algoritmo di crittografia asimmetrica usato per criptare la chiave simmetrica;
\item \texttt{encKey}: la chiave simmetrica usata per criptare i dati, criptata con la chiave pubblica del destinatario.
\end{itemize}
\end{itemize}
\FloatBarrier

\section{Documenti firmati digitalmente}
\subsection{Formati di documenti firmati}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{../pic/04/44}
\end{figure}

%44
\noindent
A livello concettuale, la firma digitale può essere allegata al documento in tre formati:
\begin{itemize}
\item \textbf{enveloping signature} (ad es. PKCS~\#7: sez.~\ref{sez:enveloping_signature}): la firma racchiude il documento $\Rightarrow$ il documento va estratto prima di poter essere letto;
\item \textbf{enveloped signature} (ad es. PDF): il documento racchiude la firma, cioè il formato del documento prevede uno spazio per la firma;
\item \textbf{detached signature} (ad es. PKCS~\#7): il documento e la firma sono separati tra loro, e la firma contiene un riferimento (ad es. nome del file) al documento $\Rightarrow$ problema: come mantenere nel tempo l'associazione tra la firma e il documento?
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection{Firme multiple}
\label{sez:firme_multiple}
%45
\subsubsection{Firme parallele}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{../pic/04/45}
\end{figure}

\noindent
Una singola busta PKCS~\#7 può contenere più \textbf{firme parallele} (o indipendenti):
\begin{enumerate}
\item l'utente X crea il documento e lo firma;
\item l'utente Y aggiunge la propria firma relativa al documento;
\item l'utente Z aggiunge la propria firma relativa al documento, e così via.
\end{enumerate}

\paragraph{Svantaggio} Non è possibile sapere in quale ordine sono state apposte le firme.
\FloatBarrier
\clearpage%WARNING

%46
\subsubsection{Firme sequenziali}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{../pic/04/46}
\end{figure}

\noindent
Più buste PKCS~\#7 possono essere contenute ricorsivamente l'una dentro l'altra, ognuna contenente una delle \textbf{firme sequenziali} (o gerarchiche):
\begin{enumerate}
\item l’utente X crea il documento e lo firma;
\item l’utente Y aggiunge la propria firma relativa al documento compresa la firma dell'utente X;
\item l’utente Z aggiunge la propria firma relativa al documento comprese le firme precedenti, e così via.
\end{enumerate}

\paragraph{Vantaggio} È possibile sapere in quale ordine sono state apposte le firme, in quanto i firmatari sono legati tra loro da una gerarchia (ad es. ricercatore $\rightarrow$ capo del dipartimento $\rightarrow$ rettore dell'università).
\FloatBarrier

\subsection{Valore legale}
\begin{figure}
%57
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/04/57}
 \caption{La firma è valida, nonostante la presenza della macro: non sono cambiati i bit, ma solo la visualizzazione finale del documento.}
\end{figure}

%21[1]
\noindent
Una firma digitale offre la proprietà di non ripudio, ma molti aspetti devono essere considerati da una corte di giustizia affinché ne venga riconosciuto \textbf{valore legale}:
\begin{itemize}
\item \ul{sintassi}: è la tua firma? (tutti i bit devono corrispondere)
%58
\item \ul{semantica}: hai capito ciò che stavi firmando? (ad es. il testo bianco su sfondo bianco non rispetta il WYSIWYS = ``What You See Is What You Sign'')
\item \ul{volontà}: hai firmato volontariamente? (un notaio deve verificare la volontà del contraente)
\item \ul{identificazione}: sei stato tu a firmare? (ad es. smart card rubata; un notaio deve identificare il contraente)
\item \ul{tempo}: quando hai firmato? (la data può essere manipolata)
\item \ul{luogo}: dove hai firmato? (se il documento elettronico ha una qualche valenza fiscale, Paesi diversi possono avere tassazioni diverse)
\end{itemize}
\FloatBarrier

% Firmare in modo elettronico documenti che contengono macro è una pessima idea, in quanto i dati del documento potrebbero variare.
% 
% Si supponga ad esempio che sia stato creato un documento contenente la macro @today, la quale inserisce automaticamente la data odierna; questo documento è stato firmato il 21-mag-2003.
% 
% Il giorno successivo, ossia il 22-mag-2003, viene effettua una verifica della firma. La firma risulterà valida in quanto i bit non sono cambiati, casomai è variata solamente la visualizzazione finale del documento.
% 
% Il problema mostrato nell’esempio è legato al concetto \textit{What You See Is What You Sign} (WYSIWYS). Questo concetto non riguarda tanto chi definisce gli standard di firma, ma riguarda l’uso della firma digitale da parte delle applicazioni. A titolo di esempio, in Austria è un elemento fondamentale della legge che dice che una firma digitale su un documento elettronico non è valida a meno che sia stata apposta tramite una dei software di firma digitale approvati dal governo.

\section{Firma elettronica europea}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{72}{firma elettronica}{l’insieme dei dati in formato elettronico che sono attaccati o logicamente associati con altri dati in formato elettronico e che ne forniscono un mezzo di autenticazione}
\end{description}
\end{mdframed}

%47
\noindent
La \textbf{firma elettronica} (ES) è una firma che ha valore legale a livello di Unione Europea.

La ES è un concetto generale che può comprendere vari tipi di firme con diversi livelli di incertezza:
\begin{itemize}
\item una firma digitale;
\item una firma autografa scandita;
\item il codice restituito da una penna speciale che riconosce i movimenti della mano.
\end{itemize}

%51
Gli Stati membri devono assicurare che ad una ES non sia negato \ul{valore legale} solo perché:
\begin{itemize}
\item è in forma elettronica;
\item non è basata su Qualified Certificate;
\item non usa certificati emessi da certificatori autorizzati;
\item non è stata creata con un dispositivo di firma sicuro.
\end{itemize}

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.65]{../pic/04/50}
\end{figure}

A seconda del livello di incertezza:
\begin{itemize}
 \item \ul{AES} (sez.~\ref{sez:firma_AES}): il suo valore legale deve essere discusso da una corte di giustizia;
 \item \ul{QES} (sez.~\ref{sez:firma_QES}: ha automaticamente valore legale equivalente alla firma autografa, grazie al livello di incertezza minimo.
\end{itemize}
\FloatBarrier%WARNING
%Questo non significa che una AES o una semplice ES non possa essere considerata equivalente alla firma autografa, ma sarà molto più difficile da valutare.

%48
\subsection{AES}
\label{sez:firma_AES}
Una \textbf{Advanced Electronic Signature} (AES) è una ES che soddisfa i seguenti requisiti:
\begin{itemize}
\item è in relazione univoca con il firmatario (solo lui può averla fatta);
\item consente di identificare il firmatario;
\item è stata creata usando strumenti che il firmatario può mantenere sotto il suo controllo (ad es. smart card);
\item è in relazione con i dati ai quali si riferisce in modo che ogni successiva modifica dei dati possa essere individuata (ad es. digest).
\end{itemize}

Questi requisiti non sono legati a una certa tecnologia, ma sono stati definiti in maniera indipendente dall'evoluzione tecnologica per continuare a essere validi in futuro.

\subsection{QES}
\label{sez:firma_QES}
%50
Una \textbf{Qualified Electronic Signature} (QES) è una AES che soddisfa i seguenti requisiti:
\begin{itemize}
\item è stata apposta usando un Qualified Certificate;
\item è stata apposta usando un dispositivo di firma certificato essere sicuro.
\end{itemize}

%49
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{4}{79}{qualified certificate}{un certificato a chiave pubblica che ha lo scopo primario di identificare una persona con un livello di certezza elevato, dove il certificato soddisfa alcuni requisiti di qualificazione definiti da un quadro giuridico applicabile, come la Direttiva Europea sulla Firma Elettronica}
\end{description}
\end{mdframed}

Un \textbf{Qualified Certificate} (QC) è un certificato che garantisce l'identità di una \ul{persona} e contiene:
\begin{itemize}
\item l’indicazione che si tratta di un QC;
\item l’indicazione del certificatore e dello stato in cui è stato emesso;
\item indicazioni sulle limitazioni di utilizzo del certificato;
\item indicazioni sul limite delle transazioni commerciali effettuabili con quel certificato.
\end{itemize}

%I QC sono stati definiti nell’RFC-3739, che indica come andare a creare un QC secondo il profilo IETF-PKIX.

\subsection{CAdES}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{../pic/04/53}
\end{figure}

%52
\noindent
Il \textbf{CMS Advanced Electronic Signatures} (CAdES) è il formato standard europeo per le firme elettroniche, pubblicato dall'ente ETSI e basato sul formato CMS (PKCS~\#7).

%ETSI è uno degli enti di standardizzazione europei, in particolare nel campo delle telecomunicazioni, che ha ricevuto il compito dall’UE di studiare e promulgare degli standard per l’implementazione pratica delle firme elettroniche.
% 
% In particolare il primo standard pubblicato è quello riguardante le CAdES, ossia delle Advanced Electronic Signatures basate sul formato CMS. Questo standard è basato su altri standard, in particolare:
% \begin{itemize}
% \item RFC-2630, che definisce il formato CMS.
% \item RFC-2634, che sono dei servizi di sicurezza aggiuntivi che vengono usati.
% \end{itemize}

\paragraph{Tipi di formati CAdES}
\begin{itemize}
%53
\item \ul{ES}: prevede:
\begin{itemize}
 \item firma digitale;
 \item altri attributi firmati;%in modo che non possano essere modificati
 \item identificativo della politica di firma;%questo perché si presuppone che vengano creati dei registri dove vengono indicate quali sono le varie filosofie con cui vengono firmati i documenti
\end{itemize}

\item \ul{ES-T} (timestamp): sulla firma è calcolato un timestamp per impedire attacchi back-dating;%Questo serve ad indicare che la firma è stata apposta non dopo la data da esso indicata.

\item \ul{ES-C} (complete): contiene, oltre alla firma con timestamp, anche i riferimenti a tutti i certificati e le informazioni di revoca necessari per verificare la validità della firma;

%54
\item \ul{ES-X} (extended): offrono un'ulteriore sicurezza quando i certificati delle CA possono essere compromessi:
\begin{itemize}
\item \ul{ES-X-Timestamp (type 1)} (con OCSP): il timestamp è applicato all’intera ES-C (OCSP);%, perché permette di creare una datazione certa dell’ES-C base.
\item \ul{ES-X-Timestamp (type 2)} (con CRL): il timestamp è applicato solo ai riferimenti ai certificati e alle informazioni di revoca.
\end{itemize}
\end{itemize}

%56
\paragraph{Formati di firma applicativi} CAdES è un formato di firma binario da cui derivano alcuni formati di firma applicativi, come:
\begin{itemize}
\item \ul{XML Advanced Electronic Signatures} (XAdES): basato su XML-dsig, standard di firma digitale per documenti XML;
\item \ul{PDF Advanced Electronic Signature Profiles} (PAdES): standard per le firme elettroniche nei documenti PDF.
\end{itemize}